\chapter*{Introduction :}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
Dans les transports en commun un individu s'installe sur un strapontin. Lors de son trajet, il y a fort à parier qu'il entendra, ou qu'il observera une part de la vie intime de ses voisins de transport. Il aura connaissance de ces éléments privés par différents moyens. En face de lui se trouve une personne au téléphone, qui, visiblement, est en communication avec sa femme. Notre individu premier saura ce qu'ils vont manger lorsqu'ils se retrouveront. À sa droite, deux amis discutent de leurs relations amoureuses. 


Cet individu qui n'a rien demandé, qui n'est pas forcément un curieux, entendra malgré lui un certain nombre d'éléments de la vie privée de ces compagnons de voyage.  Ces informations, n'auront de conséquences ni pour l'individu qui observe, ni pour celui qui livre sur la place publique ses états d'âmes ou des éléments factuels. \\

Les choses se gâtent lorsque celui qui entend par état ou par fonction a un pouvoir sur le devenir de ces personnes. Un médecin, un enseignant, un travailleur social peut avoir ce genre de prérogatives, et c'est auprès de ceux-ci que le secret doit être confié et, est le mieux gardé du fait de la loi concernant le secret professionnel. La question se pose plus précisément et plus dangereusement lorsque ceux-ci sont tributaires d'une loi qui peut être soumise à des modifications venant du législatif. La détention d'informations étant toujours une condition d'application du pouvoir, la possibilité pour l'individu de conserver un secret est alors une condition \textit{sine qua non} à la démocratie. \\ %\footnote{Il eu fallut un travail distinct pour réfléchir à la question de l'absence de secret dans les État totalitaires. Orwell dans \textit{1984} nous offre une magnifique porte d'entrée sur cette question}.  \\

Pour le médecin, le travailleurs social, ou l'ecclésiastique le secret est un outil indispensable à l'exercice de sa fonction. C'est parce qu'ils sont tenus au secret que le sujet peut venir se confier, d'autant plus qu'à priori ces personnes nous sont plus ou moins étrangères. C'est en ce sens que les premiers textes légaux sur le secret professionnel ont été édictés, pour protéger ces professions, et garantir une certaine efficacité dans leurs missions. Un médecin par exemple aurait énormément de mal à travailler avec quelqu'un qui lui ment, même si il peut y avoir des choses cachées par le patient lui même. Est d'ailleurs soumis au secret les éléments que le médecin peut déduire d'une situation, même si ces éléments ne sont pas fournis verbalement par le patient. De manière générale, tout ce qui concerne le patient est protégé par le secret médical. \\

%Les éducateurs, qui, sauf exception, ne sont pas protégés par le secret professionnel, sont gênés dans leur travail par cette nuance. Lorsqu'ils sont en charge d'un public se confrontant aux limites de la loi, il est difficile pour eux d'introduire un climat de confiance. Ensuite, la continuité du travail et le maillage inter-disciplinaire impose un secret partagé. La loi sur la prévention de la délinquance en 2007, vient poser un cadre légal à ce qui se pratiquait déjà. D'autre part, dans un souci de préservation de l'intérêt général, et de la sécurité intérieure, elle introduit deux nouveaux acteurs dans la confidence qui sont le maire et le président du Conseil Général.\\

Nous semblons assister aujourd'hui à une perte de valeur du secret. Les réseaux sociaux et la télé-réalité ont assené un grand coup au secret. Lorsque Andy Warhold dit \enquote{\textit{In the future, everyone will be world-famous for 15 minutes}}\footnote{Dans le futur  chacun aura droit à 15 minutes de célébrité mondiale}, il ne nous dit pas par quels moyens. La question de la célébrité a pénétré une majorité de personnes, mais ce qu'Andy Warhold ne nous a pas dit est la question du comment ? Les tabloïds ont dans un premier temps permis d'effacer la limite entre la vie privée et la vie publique des \textit{stars}. En France, nous étions jusqu'à récemment assez imperméables. Mais, l'arrivée des téléphones portables a permis à chacun de devenir une sorte de \textit{paparazzi}, loin d'être jugé négativement, ce changement est encouragé par les magasines et les journaux télévisés (où il n'est pas rare de voir des appels à contribution individuelle). Nous ne nous offusquons plus de voir la vie de certaines personnes exposée au monde entier du fait du (nouveau ?)principe de transparence. De fait, l'effraction de notre vie privée est progressivement devenue une conséquence nécessaire à la démocratie. Et le secret en vient à devenir un élément de suspision. Est suspect celui qui cache, est honnête celui qui ne cache rien. \\


Un exemple particulièrement intéressant, et souvent  repris par les acteurs de l'anonymat sur internet , est l'exemple de "Madame Michu" \footnote{Madame Michu est le nom généralement utilisé pour représenter l'individu ''naif'', face aux problématiques numériques}. Celle-ci ne considère pas la surveillance de ses traces sur internet comme effractant son intimité, car relatives, lui dit-on, à sa sécurité et à celle de l'ensemble de la société. Madame Michu n'a \enquote{rien à cacher} puisqu'elle est respectueuse de la loi. Les acteurs de la protection de la vie numérique répondent à cet argument, par le fait, que les criminels, terroristes, n'ont pas attendu pour protéger leur identité, de fait si l'État instaure une surveillance généralisée, que les criminelles se protègent de celle-ci, alors il n'y a que les criminels qui ont la possibilité de se créer un espace privé. Ce syllogisme, remet ainsi en perspective le caractère supérieur de l'intimité sur la sécurité.\\



